# Kaibyaku project workspace

あたたかみのある手書きで実装されたバイナリから始めてコンパイラツールチェインをブートストラップすることを目標にした、学習用兼趣味のプロジェクト。

## 思想

### bootstrapping, self-hosting
手打ちのバイナリから始めて、何かしらの (たとえばC言語などの) 実用的な言語のツールチェインをブートストラップし、セルフホストすることを目指す。

本当はこういうのは OS レベルから始めるべきなのだろうが、人生では時間が足りなそうだしハードウェアの世代が変わるのに追い付ける気がしないので、 amd64 での Linux を前提環境として受け入れることにする。

### reproducible
あらゆる成果物はバイナリで再現可能であるべきである。
手打ちバイナリからのブートストラップというプロジェクトの性質を考えれば、最初からこれを目標に実装していけば実現は難しくないはずである。

### well reasoned
自作バイナリから始めて基本的に外部ツールに依存せずに済むはずのブートストラップであるから、ビルドの過程で発生する現象や成果物のすべてはリポジトリ内のソースコード (バイナリ含む) から、その意図とともに説明可能であるべきである。

この性質を維持するため、高級言語から外部ツールで機械的に生成したコード (ソースコード含む) などをリポジトリに含めることを避けるべきである。
これは成果物のバイナリレベルの再現性を完全に担保するためにも有益な制約である。

### well documented
ソースコードから十分に理由付けできるだけでなく、ソースコード自体の合理性の説明や規格・仕様との整合性や、何らかの選択の理由も、可能な限り人間に理解できる形式で記述されるべきである。


## 運用

### リポジトリ
* `kaibyaku`: ツールチェイン群。 `MIT OR Apache-2.0` で提供されているはず。
* `workspace`: このリポジトリ。実装の理由付けや試行錯誤の記録、試作品や実験のコード、関連する情報などを突っ込む、開発ログ的なもの。ライセンスは README 参照。

### generation
コンパイラの bootstrap には stage という概念が用いられる (参考: [Bootstrapping (compilers) - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Bootstrapping_%28compilers%29)) が、これより上位に generation という概念を導入する。

generation 0 から始まり、各 generation で単純なバイナリを起点とする bootstrap を可能にする。
つまり、 generation 0 で何らかの処理系の bootstrap (stage 0--3) が可能になり、 generation 1 でまた bootstrap (stage 0--3) が可能になり、……といったような構成にする。

generation n (n≧1) のソースコードの一部は、 generation n-1 の成果物の一部を利用して生成することを認めることにする。
これにより、より後の generation では、より高度なソースコードを最初から使うことができるようになる。
これは

もちろんこういった生成されたソースコードは人間にとって十分に読みやすいべきである。
また、前の generation のツールチェインを利用して再生成したときバイナリレベルで一致する (すなわち自動生成されたソースコードが存在しない状態でのブートストラップが可能) である。


## License

このリポジトリ直下にあるプログラムとソースコードは明記なき限り、 MIT ライセンス、 Apache ライセンス 2.0、クリエイティブ・コモンズ 表示 4.0 国際 パブリック・ライセンスのトリプルライセンスで提供される。
[SPDX](https://spdx.dev/) で表現すると `MIT OR Apache-2.0 OR CC-BY-4.0` である。

### 参考
この節は参考で、実行力を持つ文章ではない。

#### トリプルライセンス

本リポジトリはコード片を含むような文書やメモが多くなると想定されるため、文書とソースコードを明確に分離してライセンスを設定したくなく、それらへのライセンスの扱いを互換にしたいという目論見がある。
そのためプログラムについては `MIT OR Apache-2.0` 、文書については `CC-BY-4.0` を使うことを想定し、リポジトリ内の何らかの成果物やその断片が、文書としてもプログラムとしても利用できるようトリプルライセンスとした。

#### submodule

リポジトリ内に git submodule として別のリポジトリ (現時点では `kaibyaku` そのもの) がリンクされているが、そちらの内容のライセンスは各リポジトリのライセンス設定に従う。
その意味で上では「このリポジトリ直下の」とした。

#### ライセンス選択

`kaibyaku` リポジトリと当 workspace リポジトリで同じコードが含まれることもあるだろうが、その場合のライセンスは入手先での設定に従う。
つまり当リポジトリ内に存在するファイルは、たとえ `kaibyaku` で `MIT OR Apache-2.0` で頒布されていたとしても、 `CC-BY-4.0` で利用することができる。

作者としては、ドキュメントやコードの使途を特別に制限したいという意図はない (たとえばプログラムを CC-BY-4.0 にしたくないといった気持ちはない)。
ただ、 `kaibyaku` は通常のソフトウェアのようなリポジトリになることが想定されるため、ライセンス関係での問題を避けるべく、ありがちなライセンスを保守的に選択した。
